# 本ドキュメント「AIによるシステム開発ソリューション（理論編）」について

本ドキュメント「AIによるシステム開発ソリューション（理論編）」は、システム開発にAIを使用しよりよいシステム開発をするための手引きです。  
本ドキュメントでは理屈だけを説明するに留めており、別ドキュメント「AIによるシステム開発ソリューション（実践編）」にてハンズオンとして実際にAIでシステム開発をしてゆきます。  
以下について5つの章に分けて説明しています。

- AIプログラミングプロダクトの紹介
- 品質担保手法
- 保守性担保手法
- 保守可能なドキュメント管理
- 実践

本ドキュメントはMarkdownで書かれGitLabで公開されており、そしてまさに今も加筆修正され続けており誰でも(あなたも！)加筆修正に参加することができます。  
また、誤字脱字を発見したり内容に誤りがあれば、いつでもGitLab Issuesに投稿してください。

- GitLab https://gitlab.com/nishidemasami/ai-development-docs
- GitLab Issues https://gitlab.com/nishidemasami/ai-development-docs/-/issues

本ドキュメントの[保守可能なドキュメント管理](articles/maintainability_document.md)章の実践として、Markdownで書かれた本ドキュメントは、誰もがどんな環境でも常に最新版を読みやすいようにHTMLとPDFで公開されています。  
HTML版はHonkitで生成されGitLab Pagesで公開されており、Markdownが更新されるとGitLab CI/CDによって常に最新データに更新されるようになっています。  
PDF版はCalibreで生成され、これもGitLab Pagesで公開されています。PDF版もHTML版と同様にMarkdownが更新されるとGitLab CI/CDによって常にドキュメントが最新データに更新されるようになっています。  

- HTML版 https://ai-development-docs-nishidemasami-b781fef3ca74ce6869157bd6a1a28.gitlab.io/
- PDF版 https://ai-development-docs-nishidemasami-b781fef3ca74ce6869157bd6a1a28.gitlab.io/ai-development-docs.pdf
- HTML版へアクセスするためのQRコード  
  ![「AIによるシステム開発ソリューション（理論編）」HTML版](images/url_qr.png "「AIによるシステム開発ソリューション（理論編）」HTML版 QRコード")

## 各章の説明

* [本ドキュメント「AIによるシステム開発ソリューション（理論編）」について](README.md)

本章です。

* [AIプログラミングプロダクトの紹介](articles/products.md)

この世には無数にAIプログラミングプロダクトが存在します。  
この章では、各案件に適合するプロダクトを選択できるようにいくつかのAIプログラミングプロダクトを紹介します。  

* [品質担保手法](articles/quality_assurance_techniques.md)

AIによって生成されたプログラムを見て、あなたはこう思うでしょう。  
「このプログラムは正しいのか？」  
これはAIプログラミングでなくてもいつでも付きまとう悩みです。プログラムを作成するのはしばしば新人であったりフリーランスであったり、もしくは外注であったりオフショアであったりします。その場合、品質を担保する手法を知らなければシステムを開発することは困難を極めるでしょう。

そんな悩みを解決するための、品質を担保するための手法についてこの章では説明します。

* [保守性担保手法](articles/maintainability_assurance_techniques.md)

この章では、保守性を担保するための手法について説明します。  
システムを開発する中では開発に必死でなかなか「保守性」というものを意識することがありません。しかし、「保守しやすい」ということは「開発・修正しやすい」ということでもあり、結果的に見れば開発工数の削減にもつながります。  
保守性を担保した開発というものが具体的にどんなものであるのかを説明をしてゆきます。

* [保守可能なドキュメント管理](articles/maintainability_document.md)

この章では、アジャイル開発から運用・保守までを見据えたドキュメント管理について説明します。  
最新のドキュメントを常に関係者各位と連携し続けることは管理の潤滑油です。その手法について説明します。

* [実践](articles/practice.md)

本ドキュメントは「AIによるシステム開発ソリューション（理論編）」として、実践編はまた別のドキュメントとしていますが、実践編にて実際に利用するプログラミング言語、インフラ、フロントエンドと概要については本ドキュメントにて説明します。  
別ドキュメントの「AIによるシステム開発ソリューション（実践編）」では、実際にAIによりプログラムを生成し、生産性の高いドキュメント管理をし、品質と保守性を担保するためのテストを書き、AWSを使用してセキュリティとスケーラビリティの高いシステムを構築します。  


## おことわり

- 本ドキュメントの内容はあくまでも著者の個人としての見解であり、所属している団体の意見を代表するものではありません。
- 記載の会社名、団体名、機関名、個人名、組織名、製品名、およびアイコンには、会社/団体の商標または登録商標などを一部含みます。
- このドキュメントでは®マーク、™マークなどの登録表示に関するマークは省略しております。この省略はいかなる意味においても登録表示を軽視する意図を持ちません。
- このドキュメントで紹介するサービスはすべて、サービスを提供する企業が国際的な情報セキュリティ規格である「ISO/IEC 27001」などを取得していることを確認していますが、実際にサービスを使用する際にはその案件で求められているセキュリティ要件を満たすかどうかを各自別途確認してください。

## 著者

日本ネクサス株式会社所属  
　西出　正美

<https://nishidemasami.github.io>

- 情報処理安全確保支援士 (第007398号)
- 情報セキュリティスペシャリスト (第SC-2014-10-02120号)
- ネットワークスペシャリスト (第NW-2016-10-01567号)
- データベーススペシャリスト (第DB-2023-10-01382号)